x% Vorlesung am 07.05.2014
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2014-05-07}

\section{Elektromagnetisch induzierte Transparenz (EIT) optischer Medien}

Wir betrachten Boxen mit Zwei- und Drei-Niveau-Atomen die mit einem Laserstrahl bestrahlte werden, vgl. Abbildung~\ref{fig:2014-05-07-1}.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx,laser/.style={->,decorate,decoration={snake,post length=1mm}}]
    \begin{scope}
      \draw[DarkOrange3,laser] (-1.5,1) -- node[above] {$I_0$} (-.5,1);
      \draw (0,0) rectangle (2,2);
      \foreach \x[count=\i] in {0.25,0.75,...,2} {
        \foreach \y[count=\j] in {0.25,0.75,...,2} {
          \node[dot] (n\i\j) at (\x,\y) {};
        }
      }
      \path (n14 |- 0,2.2) -- node {$\Delta z$} (n24 |- 0,2.2);
      \draw[|<-] (n14 |- 0,2.2) -- +(-.5,0);
      \draw[|<-] (n24 |- 0,2.2) -- +(.5,0);
      \draw[DarkOrange3] plot[domain=0:2] (\x,{1.8*exp(-\x)});
      \draw (n44) to[bend left] +(20:1) node[right,draw,circle] {
        \tikz[gfx]{\draw (-.1,.2) -- (.1,.2)  (-.1,-.2) -- (.1,-.2); \draw[DarkOrange3,<-] (0,.2) -- (0,-.2);}
      };
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(6,0)}]
      \draw[DarkOrange3,laser] (-1.5,1) -- node[above] {$I_0$} (-.5,1);
      \draw[MidnightBlue,laser] (-1.5,.5) -- (-.5,.5);
      \draw (0,0) rectangle (2,2);
      \foreach \x[count=\i] in {0.25,0.75,...,2} {
        \foreach \y[count=\j] in {0.25,0.75,...,2} {
          \node[dot] (n\i\j) at (\x,\y) {};
        }
      }
      \path (n14 |- 0,2.2) -- node {$\Delta z$} (n24 |- 0,2.2);
      \draw[|<-] (n14 |- 0,2.2) -- +(-.5,0);
      \draw[|<-] (n24 |- 0,2.2) -- +(.5,0);
      \draw (n44) to[bend left] +(20:1) node[right,draw,circle] {
        \tikz[gfx]{\draw (-.1,.2) -- (.1,.2)  (-.3,-.2) -- (-.1,-.2) (.3,-.2) -- (.1,-.2); \draw[DarkOrange3] (0,.2) -- (-.2,-.2); \draw[MidnightBlue] (0,.2) -- (.2,-.2);}
      };
      \draw[DarkOrange3,laser] (2.5,1) -- (3.5,1);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Box mit Zwei-Niveau Atomen und eingezeichneten Absorptionsgesetz nach Beer (links) und eine Box mit Drei-Niveau Atomen. Bei Drei-Niveau Atomen wird ein Kontrolllaser zusätzlich mit eingestrahlt.}
  \label{fig:2014-05-07-1}
\end{figure}
%
Wir sind am Absorptionsverhalten des Medium interessiert. Durch die Atomzahl $N$ und das Volumen $V$ ist eine Dichte gegeben. Im Folgenden wollen wir das Absorptionsgesetz herleiten. Dazu betrachten wir eine dünne Schicht der Breite $\Delta z$ der Boxen (vgl. hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-05-07-2}).
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx,x={(1,0)},y={(0,1)},z={(0.5,0.4)}]
    \draw (0,0,0) rectangle (2,2,0);
    \draw (0,2,0) -- (0,2,1) -- (2,2,1) -- (2,0,1) -- (2,0,0);
    \draw (2,2,0) -- (2,2,1);
    \draw[pattern=north east lines] (.5,.5) circle (.3);
    \draw[pattern=north east lines] (.8,1.5) circle (.3);
    \draw[pattern=north east lines] (1.5,.7) circle (.3);
    \draw[<-] (1.8,.2,0) to[bend right] +(.5,-.5,0) node[right] {$A$};
    \draw[<-] (.8,1.5)+(60:.3) -- +(1,1.5,0) node[above right] {$\sigma$};
    \path (-.1,2.1,0) -- node[above left] {$\Delta z$} (-.1,2.1,1);
    \draw[|<-] (-.1,2.1,0) -- +(0,0,-.5);
    \draw[|<-] (-.1,2.1,1) -- +(0,0,.5);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Box mit Fläche $A$ und Dicke $\Delta z$. Die Flächen $\sigma$ stellen der Streuquerschnitt da.}
  \label{fig:2014-05-07-2}
\end{figure}
%
In der Schichtdicke $\Delta z$ sind \[\frac{1}{A} \cdot n \cdot \Delta z \cdot \sigma \] Atome. D.h. es handelt sich um den Bruchteil der durch den Absorber besetzten Fläche. Somit folgt
%
\begin{align}
  \Delta I &= - \Delta z \sigma  I \nonumber \\
  \frac{\Delta I}{\Delta z} &= - n \sigma I \nonumber \\
  \implies I &= I_0 \ee^{-n \sigma z}, 
\end{align}
%
wobei $\sigma$ abhängig von $\omega$ ist (Inverse Länge). Hierbei handelt es um das \acct{Beersche Absorptionsgesetz}. 

Es gilt jedoch zu beachten, dass bei der Herleitung keine Sättigungseffekte berücksichtigt wurden, da $n=n_g$ (Grundzustandsbesetzung). Die Eigentliche Differentialgleichung ist
%
\begin{align*}
  \frac{\diff I}{\diff z} &= - (n_g - n_e) \sigma(\omega) I
\end{align*}
%
Hierbei beschreibt der Faktor $(n_g - n_e)$ mit $n_g$ die stimulierte Absorption und $n_e$ die stimulierte Emission. Diese sind über die Einsteinkoeffizienten bestimmt, siehe hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-05-07-3}.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx,laser/.style={->,decorate,decoration={snake,post length=1mm}}]
    \draw (0,0) -- (2,0) (0,1) -- (2,1);
    \draw[laser] (.2,1) -- node[left] {$A_{21}$} (.2,0);
    \draw[->] (1.5,1) -- node[left] {$B_{21}$} (1.5,0);
    \draw[<-] (1.8,1) -- node[right] {$B_{12}$} (1.8,0);
    \node[below] at (1,0) {$B_{12} = B_{21}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Stimulierte Emission und Absorption, sowie spontane Emission in einem Zwei-Niveau-System. $A_{21}$, $B_{21}$, $B_{12}$ sind hierbei die Einsteinkoeffizienten der spontanen Emission, stimulierten Emission und Absorption.}
  \label{fig:2014-05-07-3}
\end{figure}
%
Somit folgt weiter
%
\begin{align*}
  (n_g-n_e) \sigma(\omega) I &= n_e A_{21} \hbar \omega.
\end{align*}
%
Die spontane Emission übernimmt die Rolle der Störung. Erinnern wir uns an die Blochgleichungen, so lässt sich $\sigma(\omega)$ wie folgt umschreiben.
%
\begin{align}
  \implies \sigma(\omega) &= \frac{A_{21} \hbar \omega}{I} \frac{n_e}{n_g - n_e } = \frac{A_{21} \hbar \omega}{I} \frac{\varrho_{ee}}{w}.
\end{align}
%
Erinnern wir uns an das Zwei-Niveau System, so ergibt sich mit $n_e = \varrho_{ee}$ und $n_g - n_e = w$
%
\begin{align}
 \sigma(\omega) &= \frac{A_{21}\hbar \omega}{I} \frac{\Omega^2/4}{\Delta^2 - \Gamma^2/4}.
\end{align}
%
Mit $I=\varepsilon_0 c \lvert E\rvert^2$ und $\Omega^2 = \left(\braket{d} E\right)^2$ erhalten wir
%
\begin{align}
  \boxed{ \sigma(\omega) = 3 \frac{\pi^2 c^2 }{\omega_0^2} A_{21} \frac{1}{2\pi} \frac{\Gamma}{\Delta^2 + \Gamma^2/4} }. \label{eq:2014-05-07-1}
\end{align}
%
Der Faktor $3$ ist hierbei abhängig von der Polarisation und Orientierung (für ein ideales zwei-Niveau Atom ist er gleich $3$). 

\begin{notice}
  Für $\omega=\omega_0$, also der Resonanzfrequenz erhalten wir für Gleichung~\ref{eq:2014-05-07-1} 
  %
  \begin{align}
    \sigma(\omega = \omega_0) &= \frac{2 \pi^2}{4 \pi^2} \lambda^2 \frac{4 }{2 \pi } 
  \end{align}
  % 
  Definieren wir nun $\lambdabar \coloneq \lambda/2\pi$ so erhalten wir \[ \sigma(\omega_0) = 6\pi \text{$\lambdabar$}. \]
\end{notice}

\begin{notice}
  Wie in Abbildung~\ref{fig:2014-05-07-4} zu sehen, zeigt sich, dass die Absorptionsfläche, bzw. der Wirkungsquerschnitt nur von der Wellenlänge abhängt.
  %
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[gfx]
      \draw[->] (-3.2,0) -- (3.2,0) node[below] {$\Delta$};
      \draw[->] (0,-.1) -- (0,2) node[right] {$\sigma$};
      \draw[MidnightBlue] plot[smooth,domain=-3:3] (\x,{1.6*exp(-.5*(\x)^2)});
      \draw[DarkOrange3] plot[smooth,samples=51,domain=-3:3] (\x,{1.6*exp(-10*(\x)^2)});
      \node[MidnightBlue,right] at (1,2) {Starker Übergang};
      \node[DarkOrange3,right] at (1,1.5) {Schwacher Übergang};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Wirkungsquerschnitt $\sigma$ über das Detuning $\Delta$ aufgetragen. Zu sehen sind starke und schwache Übergänge.}
    \label{fig:2014-05-07-4}
  \end{figure}
  %
  Starke- und schwache-Übergänge unterscheiden sich um die Fläche unter der Kurve, nicht jedoch um deren Peakhöhe. D.h. die Übergänge haben den selben Wirkungsquerschnitt. 
\end{notice}

Die Intensität ist somit
\begin{align*}
  I(\omega,z) \propto I_0 \ee^{-n\sigma(\omega) z}.
\end{align*}
%
Bis jetzt haben wir nur die Absorption betrachtet. Da jedoch auch die Dispersion wichtig ist, betrachten wir die \acct{Suszeptibilität}, die die Beziehung zwischen Polarisation und elektrischen Feld darstellt. Erwünscht wäre \[\ee^{-\ii \tilde{n} k z}.\]

\begin{notice}
  Nun stellt sich die Frage nach der Suszeptibilität \[ \chi = \chi'+\ii \chi'' \] eines Mediums, im Falle von 3-Niveau Atomen?
\end{notice}
Betrachten wir zunächst die Polarisation $\bm{P}$
%
\begin{align*}
  \bm{P} &= \varepsilon_0 \chi \bm{E} = n \bm{d} \varrho_{ab}.
\end{align*}
%
$n$ bezieht sich hier auf die Anzahldichte und $\varrho_{ab}$ beschreibt die Population im Überlagerungszustand $\ket{a}$ und $\ket{b}$ (Abb.~\ref{fig:2014-05-07-5}). Dargestellt ist ein Drei-Niveau System mit Koppellaser und Probelaser. D.h. wir suchen die \acct*{Blochgleichungen eines 3-Niveau Atom} \index{Blochgleichungen!3-Niveau-Atom}. $\varrho_{ab}$ erhalten wir aus der Gleichgewichtslösung der Bewegungsgleichungen der Dipolmomente/Dichtematrix
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx,laser/.style={->,decorate,decoration={snake,post length=1mm}}]
    \draw (-2,0) -- coordinate[label={below:$\ket{b}$}] (b) (-1,0);
    \draw (-.5,2) -- coordinate[label={above:$\ket{a}$}] (a) (.5,2);
    \draw (2,1) -- coordinate[label={below right:$\ket{c}$}] (c) (1,1);
    \draw[<->,DarkOrange3] (b) -- node[auto] {$\Omega_p$} ($(b)!.6!(a)$);
    \draw ($(b)!.6!(a)$) +(-.3,0) node[above] {$\Delta$} -- +(.3,0);
    \draw[laser] (a) -- node[auto] {$\gamma_{ab}$} ($(b)!.6!(a)$);
    \draw[<->,double,MidnightBlue] (a) -- node[auto] {$\Omega_c$} (c);
    \draw[laser] (c) -- node[auto] {$\gamma_{ab}$} +(-120:1.3);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Drei-Niveau Atom mit Kopplungslaser $\Omega_c$, Probelaser $\Omega_P$ und Verstimmung $\Delta$. $\gamma_{ab}$ beschreibt hierbei spontane Emission in den Zustand $\ket{b}$ und $\gamma_{cb}$ in einen anderen Zustand.}
  \label{fig:2014-05-07-5}
\end{figure}
%
\begin{align}
  \dot{\hat{\varrho}} &= \left[\hat{\varrho},\hat{H}\right]- \hat{\Gamma}.
\end{align}
%
Hierbei hat der Hamiltonoperator $\hat{H}$ unter Beachtung der RWA die Form
%
\begin{align}
  \hat{H} &= \begin{pmatrix}
  \omega_a & \Omega_P & 0 \\
  \omega_P & \omega_b & \Omega_c \\
  0 & \Omega_c & \omega_c
  \end{pmatrix},
\end{align}
%
und für die Dichtematrix gilt
%
\begin{align}
  \hat{\varrho} &= \begin{pmatrix}
  \varrho_{aa} & \varrho_{ab} & \varrho_{ac} \\
  \varrho_{ba} & \varrho_{bb} & \varrho_{bc} \\
  \varrho_{ca} & \varrho_{cb} & \varrho_{cc} 
  \end{pmatrix}.
\end{align}
%
Interessant ist jedoch nur die Kohärenz auf $\varrho_{ab}$.

\begin{notice}
  Bedienen wir uns zunächst der Näherung für ein schwaches Probelicht, d.h.
  %
  \begin{align*}
    \Omega_P \ll \Gamma,\Omega_c
  \end{align*}
  %
  und resonanter Kopplungslaser, d.h. 
  %
  \begin{align*}
  \Delta_{ac} = 0.
  \end{align*}
  % 
  Unter diesen Näherungen erhalten wir 
  %
  \begin{align*}
    \varrho_{ab} &= \frac{\ii \Omega_P \ee^{\ii \omega_P t}(\gamma_{cb} + \ii \Delta)}{2\left[(\gamma_{ab} + \ii \Delta)(\gamma_{cb}+ \ii \Delta) + \Omega_c^2/4\right]}.
  \end{align*}
  %
  hierbei ist $\Omega$ die Rabifrequenz und $\omega$ die Frequenz des elektrischen Feldes.
\end{notice}

Schreiben wir also die Polarisation etwas um, indem wir $\chi = \chi'+\ii \chi''$ einsetzten
%
\begin{align*}
  \bm{P} &= \varepsilon_0 \chi \bm{E} = n d_{ab} \varrho_{ab}.
\end{align*}
%
Hierbei gilt 
%
\begin{align}
  \boxed{\chi' = \frac{n \lvert d_{ab}\rvert^2 \Delta }{\varepsilon_0 \hbar z} \left[ \gamma_{cb} (\gamma_{ab} + \gamma_{cb}) + \left(\Delta^2 - \gamma_{cb} \gamma_{ab} - \frac{\Omega_c^2}{4}\right) \right]} \label{eq:2014-05-07-2} 
\end{align}
\begin{align}
  \boxed{\chi'' = \frac{n \lvert d_{ab}\rvert^2}{\varepsilon_0 \hbar z} \left[ \Delta^2 (\gamma_{ab} + \gamma_{cb}) - \gamma_{cb} \left(\Delta^2 - \gamma_{cb} \gamma_{ab} - \frac{\Omega_c^2}{4}\right) \right] }\label{eq:2014-05-07-3}
\end{align}
\begin{align}
  z =\left( \Delta^2 - \gamma_{ab} \gamma_{cb} - \frac{\Omega_C}{4} \right)^2 + \Delta^2 \left(\gamma_{ab} + \gamma_{cb}\right)^2.
\end{align}
%
im folgenden wollen wir Gleichung~\eqref{eq:2014-05-07-2} und~\eqref{eq:2014-05-07-3} näher diskutieren, wobei wir Abbildung~\ref{fig:2014-05-07-6} begutachten. Dort sind Absorption und Dispersion eingezeichnet.
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (-3.2,0) -- (3.2,0) node[below] {$\Delta/\gamma_{ab}$};
    \draw[->] (0,-1) -- (0,2) node[left] {\color{DarkOrange3}$\chi'$} node[right] {\color{MidnightBlue}$\chi''$};
    \draw (-1.3,.1) -- (-1.3,-.1) node[below] {$-1$};
    \draw (1.3,.1) -- (1.3,-.1) node[below] {$1$};
    \draw[MidnightBlue] plot[smooth] coordinates {(-3,0) (-2.2,.1) (-1,1) (0,0) (1,1) (2.2,.1) (3,0)};
    \draw[dashed,MidnightBlue] plot[smooth] coordinates {(-3,0) (-2.2,.1) (-1,1) (0,1.3) (1,1) (2.2,.1) (3,0)};
    \draw[DarkOrange3] plot[smooth] coordinates {(-3,0) (-2.2,.1) (-1,.7) (-.5,-.7) (0,0) (.5,.7) (1,-.7) (2.2,-.1) (3,0)};
    \draw[dashed,DarkOrange3] plot[smooth] coordinates {(-3,0) (-2.2,.1) (-1,.7) (0,0) (1,-.7) (2.2,-.1) (3,0)};
    \draw[dotted] (-.5,-.7) -- (-.5,-1.5);
    \draw[dotted] (.5,.7) -- (.5,-1.5);
    \node[below] at (0,-1.5) {Halbwertsbreite};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Absorption $\chi'$ und Dispersion $\chi''$ über $\Delta/\gamma_{ab}$ aufgetragen. Im Vergleich dazu gestrichelt das 2-Niveau Atom.}
  \label{fig:2014-05-07-6}
\end{figure}
%
Für $\Delta = 0$ gilt 
\[ \chi'' \propto \gamma_{cb} \quad , \quad \chi' \approx 0 \]
Hierbei ist die Breite des Transparenzfenster proportional $\propto \frac{\Omega_c^2}{\gamma_{ab}}$. Für die Transmissionsfunktion gilt
%
\begin{align*}
  T(\nu_p,z) &= \ee^{\ii k_z \chi} = \ee^{\ii \kappa_z (\chi'+\ii \chi'')}.
\end{align*}
%
D.h. das Transmissionsfenster wird mit zunehmender optischer Dichte $n \sigma z$ immer schmaler 
\[ \Delta \nu = \frac{\Omega_c^2}{\gamma_{ab}} \frac{1}{\sqrt{n\sigma z}} \]
für optische Dichte $n \sigma z\gg1$. Für die Dispersion ist die Halbwertsbreite noch schmaler
\[ \Delta \nu_{\mathrm{Disp}} = \frac{\omega_c^2}{\gamma_{ab}} \frac{1}{n \sigma z}, \]
d.h. extreme Dispersion und hohen Transparenz.

\begin{notice}
  Der Faktor $\gamma_{cb}$ wird als Dephasierungsrate bezeichnet. 
\end{notice}
